# 坡向—方位相差分析

&emsp;&emsp;接下來要嘗試的是坡向與方位的分析。在風水的假設中，好的穴應該是後方有山、前方有河，因此墳墓的朝向應該也會與坡向大致相似。而要得到坡向的資料，則要從具有高程的網格資料中形成，由於資料的可取得性，我在這個專案中嘗試使用了中研院GIS中心提供的DSM資料，以及國土測繪中心WMTS服務提供的五千分之一地圖進行數化所產製的DEM資料進行測試與運算。

## 預處理：資料網格化

### DSM資料

&emsp;&emsp;DSM的高程資料最早得手時，就已經是處理完成的高解析度TIFF檔，因此可以直接拿來使用，從下途中也可以看出輪廓內容非常清晰。

:::{figure-md}
<img src="./sources/DSM.png">

中研院提供之DSM資料。
:::

### 地形圖數化DEM資料的結果

&emsp;&emsp;DEM資料運作的模式跟DSM資料類似，只不過我們要自己產生高程的點位，且要從五千分之一有標記高程的地方生成點位資料。我在這裡新增了一個點的向量圖層，並且自己手動標記了南山公墓附近在五千分之一地形圖上有標記高程的點。

:::{figure-md}
<img src="./sources/DEM_dot.png">

數化過程中的取樣點，紅色的點即為五千分之一地圖上有標記高程的點位。
:::

&emsp;&emsp;經過取樣過後，我們再次使用`TIN interpolation`的功能幫我們內插出高程的網格資料。其資料結果如下：

:::{figure-md}
<img src="./sources/DEM.png">

數化後三角內插的結果。
:::

&emsp;&emsp;如此一來，我們就有兩種不同的高程資料可以嘗試做到地形模擬的效果。計算出來的結果與討論，我們會在後面的章節中討論。

## 執行交角計算的方式

&emsp;&emsp;在執行交角計算之前要先在這裡說明這個分析與河流交角分析的不同。由於我們期待坡向應該大致上會與墳墓的朝向相同，因此我們會期待看到的是**坡向與朝向之差趨近於0**。而要做到這個計算很簡單，由於我們已經有點和高程的資料，只要遵行以下的流程就可以計算出交角的值：

1. 利用`Aspect`工具計算出高程之中的個點的坡向
2. 利用`Sample Raster Value`工具把坡向設為要取樣的圖層、原本的墳墓點位設為採樣的位置，可以在輸出新的點位圖層中得到該點的坡向數值
3. 打開`field calculator`計算其差值

計算插值的表現式如下：

```
abs("Azimuth"-"aspect")
```

並將新的欄位稱為`asp_diff`。由於其計算結果可能會超過180，而我們想要看到介於0到180之間的數值，因此要再次打開`field calculator`，並更新`asp_diff`的欄位資訊，加入表現式：

```
if("asp_diff"<180, "asp_diff", 360-"asp_diff")
```

&emsp;&emsp;而在輔助我們出圖並視覺化其高程效果的工具上，我們也可以用`Contour`工具，並把我們製作好的高程圖做為採樣的依據，計算出等高線圖，在呈現上可以對於坡向一目了然。其綜合呈現的結果會顯示在下一個章節。

## 結果與討論

### DSM資料的結果

&emsp;&emsp;在DSM計算出來的結果中，可以看到由於是航測影像打點的結果，有一些真實的景物（如高架道路）會影響到實際地形的運算，導致真實預判出來的結果可能可以解釋的情況有限。同時也可以發現交角超過85度的點位（深藍色）其實並不少。

:::{figure-md}
<img src="./sources/DSM_A0.png">

DSM的運算結果與出圖狀況，每一條等高線是2公尺的高差。
:::

### DEM資料的結果

&emsp;&emsp;DEM的運算結果中可以發現跟DSM的結果相比可能比較能反映真實的地形，所以相對平緩許多，但仍舊可以看到不少的深藍色點位。

:::{figure-md}
<img src="./sources/DEM_A0.png">

DEM的運算結果與出圖狀況，每一條等高線是2公尺的高差。
:::

### 一些採樣的問題討論

&emsp;&emsp;在是DEM的部分，在圖面上都可以看到一個很致命的問題：採樣點中對於河谷的採樣可能不夠精確，或者沒有採樣到河谷的點位。由於「面相低地」這個假設可能是非常小範圍的（小到可能是1公尺以內的環境相對高程），所以高精細度會相對重要，尤其是面對道路和河流的情況。而DSM的好處就是在高精度的情況下，可以看採樣到河谷這樣比較精細的資料，但相對的因為同時把實際景物（包含樹冠）等資料計算進去，所以也很容易看到很極端地接近180度左右的資料。

&emsp;&emsp;另外，關於這100筆的資料可能也是另一方面的採樣問題。由於這100個點也是經由人工挑選和註記、並不是隨機採樣，其結果可能也沒有整體的代表性。

&emsp;&emsp;整體而言，DSM的表現相對於DEM可以說是相當不錯，在後面的統計圖表也能看到的確有很多資料的計算結果近似於0度，但對於真實地形的模擬，其解釋力或許還有待討論。